Статистика была, есть и остается основным инструментом анализа данных.
Данные как представление информации в формализованной форме возникают во многих
сферах деятельности: наука, финансы, медицина, гос. управление и т.д.
Сами по себе данные не несут в себе большой ценности если не предавать
им интерпретацию посредством анализа. Развитие существующих и изобретение новых
статистических методов способствует тому,
что исследователи начинают лучше понимать явления и процессы, которые они изучают.

Несмотря на то, что статистика как наука существует уже более 100 лет,
развитие и анализ статистических моделей происходит по сей день.
И это обусловлено прежде всего высоким спросом в статистических методах
со стороны исследователей использующих статистику в своей прикладной области.
Частым объектом исследования статистика является временной ряд ---
последовательность измеряемых значений исследуемой величины на временной оси.
При анализе временных рядов, для статистика важно правильно подобрать модель,
которая будет описывать данные, и выбрать подходящие методы анализа и оценки
параметров выбранной модели. За последние пять лет было опубликовано не мало
исследовательских работ, в которых авторы применяли статистические модели
временных рядов для анализа данных в различных предметных областях.

Например, в работе \cite{poisson_lognormal} авторы исследуют
лечебные эффекты самолечения посредством анализа временных рядов при
помощи Пуассоновской лог-нормальной модели. Другим примером может
послужить исследование \cite{china_covid}, в котором при помощи описания
временного ряда обобщенной аддитивной моделью, исследовалась зависимость
степени распространения болезни Сovid-19 с температурой и влажностью
воздуха на материке. Также тема исследования распространения Covid-19
при помощи моделей для дискретных временных рядов была затронута в
работе \cite{nyc_covid}.
Список примеров отнюдь не ограничивается областью медицины, в работе \cite{gas_price}
применялась векторная авторегрессионая модель,
для выявление зависимости между  ценной на газ и количеством буровых вышек.
Так же построение моделей для временных рядов проводилось для
исследования статистики землетрясений,
дождливых дней,
количестве вызовов скорой помощи,
влиянии загрезненного воздеха и т.д. соответствующие результаты этих исследований
можно найти в работах
\cite{earthquake},
\cite{rainy_days},
\cite{emergency}.
\cite{sandstorm_count},
\cite{darma_nil},
\cite{kids_mortality_count},
\cite{air_pollution_count},

В данной работе предлагается исследование дискретных временных рядов,
которые в отличии от обычных временных рядов имеют дискретное множество моментов времени и дискретное множество значений.
Конкретно предлагается рассмотреть Пуассоновскую условно авторегрессионую модель.

Пуассоновская условно автогрессионная модель
предлагает описание дискретного временного ряда
с помощью последовательности случайных величин
$\left\{X_n\right\}$,
для данной последовательности предполагается известным
условное распределение:
\begin{equation}
\begin{aligned}
    \mathcal{L}\left(X_n\mid X_{n - 1}, X_{n - 2}, \dots, X_{n - p}\right) &= \mathcal{P}(\mu_n) \\
    \mu_n = \omega
          + \sum\limits_{j = 1}^{p}\alpha_j X_{n - j}; \; p \in\mathbb{N},& \alpha_j\geqslant 0, \omega \geqslant 0
\end{aligned}
\end{equation}
где
$p \in\mathbb{N}, \alpha_j\geqslant 0, \omega \geqslant 0$
--- параметры модели;
$X_n$ --- значение наблюдаемой величины в $n$-ый момент времени;
$\mathcal{F}_{n - 1}$ --- вся имеющаяся информация за прошедшие $n - 1$
моментов времени; $\mathcal{P}(\mu)$ --- распределение Пуассона с параметром
$\mu$.
Пуассоновская условно авторегрессионая модель наряду с другими
моделями широко применяется
для описания дискретных временных рядов, например
в работах \cite{acp_bid_ask} и \cite{acp_covid_egypt}.

Из определения условной авторегрессионой модели видно, что она зависит от параметров,
$p, \alpha_j, \omega$.
В данной работе мы, с учётом уже известных результатов о данной модели, постараемся ответить на следующие вопросы:
при каких значениях параметров рассматриваемый процесс является стационарным,
и возможно ли записать стационарные характеристики процесса
$\lim\limits_{n \rightarrow \infty}\mathbf{E}\left(X_n\right)$,
$\lim\limits_{n \rightarrow \infty}\mathbf{D}\left(X_n\right)$ и
$\lim\limits_{n \rightarrow \infty}\mathrm{Cov}\left(X_n, X_{n+k}\right)$?
Необходимое условия стационарности процесса для условно авторегрессионой
модели при
$\omega, a_1 \ne 0$ и $\alpha_2 = \dots = \alpha_p = 0$
были получены в работе \cite{zorine_autoregressive}.
